

 V demokratických štátoch sú určité modely správania sa, ktoré sú neprípustné. Jednou z nich je aj pozvanie od hlavy štátu (prezidenta, kráľa, kráľovnej, cisára a pod.), ktoré sa dá odmietnuť len z vážnych osobných alebo zdravotných dôvodov. Odmietnutie sa dá chápať v banánových demokraciách, ak sa prezident do úradu dostal pochybným spôsobom. Vtedy je to vnímané ako vyjadrenie nesúhlasu, respektíve protest proti prezidentovi. Ale prezident Gašparovič sa dostal do svojho úradu absolútne legálne a taktiež nie je známe, že by premiér Fico mal nejaké vážne problémy (iba ak by ho postihlo niečo podobné ako Mečiara po voľbách v roku 1998, kedy sa hovorilo, že si nervy musel liečiť u odborníkov). 
 Právom R.Fica je byť nahnevaný na Ivetu Radičovú, celú opozíciu alebo aj polovicu Slovákov. Ak by mal dôvod, mohol by byť nahnevaný aj na prezidenta. Ale samotná funkcia prezidenta - bez ohľadu na to, kto ju zastáva - si vyžaduje elementárnu mieru slušnosti. Ak sa rozhodol takto sa revanšovať Ivete Radičovej za to, že neprijala jeho pozvanie na rokovanie po voľbách, tak to svedčí o tom, že elementárna slušnosť, ktorej absenciu vyčíta rodiacej sa koalícii, je pre neho samotného úplne neznámym pojmom. Ďalej R.Fico týmto 
 -         odhalil, že Ivana Gašparoviča chápe len ako bábku, ktorá mu je dobrá len vtedy, ak sa správa podľa scenára jeho politických hier. Akonáhle prezident zvolil vlastný prístup k riešeniu určitého problému, a toto riešenie nehralo R.Ficovi do karát, tak ho úplne odignoroval. 
 -         jasne prejavil svoje egoistické správanie. Uznáva len vlastné videnie sveta a len tú svoju jedinú správnu politiku. Ako bol arogantný voči svojim koaličným partnerom a opozícii (veľmi zaujímavá by bola štatistika, koľko zákonov, resp. pozmeňovacích zákonov opozície prešlo v parlamente za vlády R.Fica), tak sa teraz naplno prejavil aj vo vzťahu k prezidentovi. 
 -         dokázal, že sa v politike riadi pravidlom buď všetko alebo nič. Buď sa teda veci vyvíjajú tak, ako si to on predstavuje, alebo o ne vôbec nemá záujem. 
 -         v plnej miere ukázal stratu zmyslu pre realitu. Iveta Radičová je z politického hľadiska pre neho rovnocenným súperom - jeden je odchádzajúci, druhý nastupujúci premiér. Dalo by sa diskutovať, či odmietnutie rokovaní po voľbách s ním bolo alebo nebolo slušné (ak sa však pozrieme Ficov postoj k opozícii za posledné 4 roky, tesne pred voľbami ale aj po voľbách, nič iné sa nedalo ani očakávať), ale čo s tým má spoločné úrad prezidenta? Táto funkcia je predsa (alebo by aspoň mala byť) nad, respektíve mimo politických strán. Jediné vysvetlenie vidím vo Ficovej ješitnosti, ktorá už asi nadobúda patologické rozmery. 
 Takéto móresy by som si vedel predstaviť u nejakého burana z hôr, ktorý v živote nevytiahol päty zo svojho lazu a ktorý pozná len jedinú kultúrnu inštitúciu - miestnu krčmu. Ale nie u človeka, ktorého tituly pred menom a za menom sú dlhšie ako jeho vlastné meno (doc. JUDr. Róbert Fico, CSc.) 
 Už sa neviem dočkať, ako R.Fico ideologicky zdôvodní tento svoj krok. Ale keďže v tomto smere dokáže až eskamotérske kúsky, nepochybujem, že to vysvetlenie bude obsahovať určitú (absurdnú) logiku. Rovnako som zvedavý, či a ako bude opozícii ešte vyčítať jej neslušnosť. Nečudoval by som sa však ani tomu, keby to bola jeho (dočasná) labutia pieseň pri vystupovaní na verejnosti. 
   

